**中国人民解放军华北军区野战部队**，正式名称为[中国人民解放军华北军区所属第一](../Page/中国人民解放军华北军区.md "wikilink")、第二、第三野战兵团，是[第二次国共内战时期](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")[中国人民解放军五大主力部队之一](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")，由[八路军](../Page/八路军.md "wikilink")[晋察冀军区主力部队与](../Page/晋察冀军区.md "wikilink")[晋冀鲁豫军区部队合编而成](../Page/晋冀鲁豫军区.md "wikilink")，总兵力达42万余人。由于中国人民解放军其余四大主力部队均称为野战军，华北军区野战部队常被通称为“华北野战军”，但实际上中国人民解放军序列中并不存在“华北野战军”[番号](../Page/番号.md "wikilink")。

## 将领

[聂荣臻任司令员](../Page/聂荣臻.md "wikilink")，[薄一波任政治委员](../Page/薄一波.md "wikilink")，[徐向前任第一副司令员](../Page/徐向前.md "wikilink")，[滕代远任第二副司令员](../Page/滕代远.md "wikilink")，[萧克任第三副司令员](../Page/萧克.md "wikilink")，[赵尔陆任参谋长](../Page/赵尔陆.md "wikilink")（后唐延杰），[罗瑞卿任政治部主任](../Page/罗瑞卿.md "wikilink")，[王世英任副参谋长](../Page/王世英.md "wikilink")，蔡树藩任政治部副主任（后张南生、张致祥）。下辖：

  - 第十八兵团 司令员：徐向前、周士第（1949年6月）

政治委员：徐向前（兼）、周士第（兼1949年6月） 副司令员周士第、王新亭（1949年6月）、陈漫远（1949年6月）
副政治委员：周士第（兼）、王新亭（兼） 参谋长：陈漫远 政治部主任：胡耀邦 后勤部部长：严俊

  -   - 第六十军 军长：王新亭、张祖谅（后） 政治委员：王新亭（兼）、袁子钦（1949年6月）
      - 第六十一军 军长：韦杰 政治委员：徐子荣
      - 第六十二军 军长：刘忠 政治委员：袁子钦、鲁瑞林（后）

（最初称华北军区第一兵团，后改称第十八兵团，[太原战役后划归](../Page/太原战役.md "wikilink")[一野指挥](../Page/一野.md "wikilink")）

  - 第十九兵团

司令员：杨得志 政治委员：罗瑞卿、李志民（1949年5月） 副司令员：葛晏春、耿飚 参谋长：耿飚（兼） 政治部主任：潘自力 副参谋长：康博缨
后勤部部长：董永清

  -   - 第六十三军 军长：郑维山 政治委员：王宗槐
      - 第六十四军 军长：曾思玉 政治委员：王昭
      - 第六十五军 军长：邱蔚 政治委员：王道邦

（后划归一野）

  - 第二十兵团：司令员[杨成武](../Page/杨成武.md "wikilink")

政治委员：李井泉、李天焕（后） 副司令员：唐延杰、文年生 副政治委员：李天焕 参谋长：唐延杰（兼）、文年生（后，兼）
政治部主任：李志民、向仲华（后，1949年9月） 副参谋长：赵冠英 政治部副主任：向仲华
后勤部部长：吴树声、萧永正（后）

  -   - 第66军：军长[萧新槐](../Page/萧新槐.md "wikilink") 政治委员：王紫峰
      - 第67军：军长[韩伟](../Page/韩伟.md "wikilink") 政治委员：旷伏兆
      - 第68军：军长[文年生](../Page/文年生.md "wikilink") 政治委员：向仲华、漆远渥（后）

## 发展

1947年10月[清风店战役](../Page/清风店战役.md "wikilink")，歼灭[国民革命军第三军](../Page/国民革命军第三军.md "wikilink")。1948年6月至7月[晋中战役](../Page/晋中战役.md "wikilink")，解放了临汾城和晋中广大地区，有力地配合了[第四野战军的作战](../Page/第四野战军.md "wikilink")。

## 改编

1949年4月25日，奉中央军委令，第18兵团（原华北1兵团）、第19兵团（原华北2兵团）改隶[第一野战军](../Page/第一野战军.md "wikilink")（即原西北野战军）建制，从5月28日起到7月3日止，两兵团所属共6个军25个师全部开抵西北前线。第20兵团仍归中央军委直辖，驻防京津地区。

[Category:中国人民解放军野战军](../Category/中国人民解放军野战军.md "wikilink")
[Category:华北军事](../Category/华北军事.md "wikilink")